%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\usepackage{array}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\auteur{V. Ledda}
\ladate{0.99}
\reference{Math 9\\ EC 2}
%\reference{DEUST BC2E\\ Statistique}
\motsclefs{moyenne, médiane, variance, DAEU, Math 9}


\titre{Le câble}
\begin{document}
Le groupement de communes de la vallée de Fondunet a décidé d'équiper
les trois villages de la vallée d'une liaison internet à très haut
débit. Le projet consiste à installer un relais satellite le long de
la route qui relie les trois villages, puis de raccorder chaque village
au relais par des câbles enterrés le long de la route.

\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{le_cable_fig1}
\end{center}


Sur la route qui dessert les trois villages,
\begin{itemize}
\item le village Adéessel est au kilomètre 53
\item le village Bitgeek est au kilomètre 65
\item le village Cyberphile est au kilomètre 89

\end{itemize}

\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{le_cable_fig2}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item La perte d'énergie dans les câbles est proportionnelle au carré
  de la distance au relais. À quel endroit de la route construire le
  relais pour obtenir une perte d'énergie minimale? Quel est le
  gaspillage d'énergie si l'on s'écarte de $x$ kilomètre de l'endroit
  optimum?

\item L'agent comptable prétend que tous ces calculs sont inutiles
  car, pour lui, c'est le câble qui coûte cher, il faut en minimiser la
  longueur. Où doit-on, d'après lui, placer le relais?
Quel est le
  gaspillage de câble si l'on s'écarte de $x$ kilomètre de l'endroit
  optimum?
\item Comment mesurer par un nombre unique, la dispersion des trois
  villages le long de la route?
\end{enumerate}

\pagebreak

\begin{center}
  \textbf{Éléments de correction}
\end{center}


\begin{enumerate}
\item Soit $r$ le pointage kilométrique du relais.
  \begin{enumerate}
  \item La perte est proportionnelle à 
    \begin{equation*}
      C(r)=(r-53)^2+(r-65)^2+(r-89)^2
    \end{equation*}


    En développant, on obtient:
    \begin{equation*}
      C(r)=3r^2-414r+14955
    \end{equation*}
On reconnaît une relation quadratique, donc la position du relais qui rend la perte minimale est 
\begin{equation*}
  r_0=-\frac{-414}{2\times 3}=69\text{km}
\end{equation*}
\item Le gaspillage pour $x$ kilomètre est donné par
  \begin{equation*}
    g=C(69+x)-C(69)
  \end{equation*}

En développant, on obtient
\begin{equation*}
  g=3x^2
\end{equation*}

\begin{eqnarray*}
C(69+x)-C(69)=3x^2\\
C(69+x)-672=3x^2\\
C(69+x)-672\geq0\\
C(69+x)\geq 672
\end{eqnarray*}
Avec égalité uniquement pour $x=0$.
\item \textbf{Lien avec la variance}
  On s'intéresse à la série statistique $s=\{53; 65 ;89\}$. La moyenne
  de cette série est:
  \begin{equation*}
\overline{s}=\frac{53+65+89}{3}=69 
  \end{equation*}

  La variance  d'une série statistique est la moyenne  des
  carrés des écarts à la moyenne. Si l'on reprend les notations précédentes, la
  variance $V$ de la série $s$ est:

  \begin{equation*}
    V=\frac{C(\overline{s})}{3}=\frac{C(69)}{3}=\frac{672}{3}=224
  \end{equation*}

\textbf{On peut montrer que la moyenne minimise la moyenne du carré des
  écarts et que le minimum est la variance.}
  \end{enumerate}


\item
  \begin{enumerate}
  \item La coût est proportionnel à 
    \begin{equation*}
      C(r)=|r-53|+|r-65|+|r-89|
    \end{equation*}

    Avec 

    \begin{equation*}
      |r-53|=\sys{r-53 \text{ si } r\geq 53}{53-r \text{ sinon}}
    \end{equation*}

    Ainsi
    \begin{Itemize}

    \item si $53\leq r \leq 65$, $C(r)=r-53 +65 -r+89-r=101-r$
    \item si $65\leq r \leq 89$, $C(r)=r-53 +r -65+89-r=r-29$
    \end{Itemize}
 
    \begin{center}
      \includegraphics[width=10cm]{le_cable_fig3}
    \end{center}

On en déduit que la positon du relais qui minimise le coût est $r_1=65$~km.

\item Le gaspillage pour $x$ kilomètre est donné par
  \begin{equation*}
    g=C(65+x)-C(65)=C(65+x)-36
  \end{equation*}

  \begin{Itemize}
  \item si  $x\geq 0$,
    $g=65+x-29-36=x$
  \item si $x\leq 0$,
    $g=101-(65+x)-36=-x$
 \end{Itemize}

 Donc $g=|x|$.


\begin{eqnarray*}
C(65+x)-C(65)=|x|\\
C(65+x)-36\geq0\\
C(65+x)\geq 36
\end{eqnarray*}
Avec égalité uniquement pour $x=0$.
\item \textbf{Lien avec la médiane}

\textbf{On peut montrer que la valeur qui minimise la somme des valeurs
absolues des écarts est la médiane.}


La médiane est la valeur centrale d'une série ordonnée. Plus
précisément, la médiane d'une série ordonnée de $n$ termes  est le
terme central si $n$ est impair, la demi-somme des termes centraux si $n$ est pair.
  \end{enumerate}


\item La variance est un indicateur de dispersion, plus elle est
  grande plus les villages sont dispersés, plus elle est
  petite plus les villages sont proches les uns des autres.


  La variance est homogène au carré d'une grandeur, pour
  l'interprétation on lui préférera l'écart-type, la racine carré de
  la variance.


  Par exemple, l'écart-type de la série $\{53; 65 ;89\}$ est
  $\sqrt{672}\simeq 26$~km.
\end{enumerate}

\end{document}
